---
title: 01. Harmonikus rezgőmozgás kinematikai leírása
tags:
  - Fizika
date: 2025-09-18
---

# 01. Harmonikus rezgőmozgás kinematikai leírása

Ha egy test két szélsőhelyzet között egy egyenes mentén olyan periodikus mozgást végez, hogy a kitérése az idő szinuszos függvénye.

$$
\Large{
\text{y(t)} = \text{A} \sin(\omega \text{t})
}
$$

![[yt.svg]]

## Jellemzői

- Kitérés ($\text{y}$): Az egyensúlyi helyzettől mért távolság
- Amplitúdó ($\text{A}$): A maximális kitérés
- Rezgésidő ($\text{T}$): Egy teljes rezgés megtételéhez szükséges idő
- Frekvencia ($\text{f}$): Másodpercenkénti rezgések száma
  $\text{f} = \dfrac{1}{\text{T}} \; \Rightarrow \; \text{[f]} = \dfrac{1}{\text{s}} = \text{Hz}$

Az egyenletes körmozgásból származtatható: a körmozgás vetülete harmonikus rezgőmozgást ad.

| Egyenletes körmozgás       | Harmonikus rezgőmozgás                            |
| -------------------------- | ------------------------------------------------- |
| $R$                        | $A$                                               |
| $T$                        | $T$                                               |
| $f$                        | $f$                                               |
| $\omega$ (szögsebesség)    | $\omega$ (körfrekvencia)                          |
| $v = R \omega$             | $v_\text{max} = A \omega$ (egyensúlyi helyzetben) |
| $a_\text{cp} = R \omega^2$ | $a_\text{max} = A \omega^2$ (szélső helyzetben)   |

$$
\Large{
\omega = \dfrac{2 \pi}{T} = 2 \pi f
}
$$

## Sebesség-idő függvény, grafikon

![[sebesseg.svg]]

$$
\Large{
v \left( t \right) = A \omega \cos\bigl(\omega t\bigr)
}
$$

![[vt.svg]]

---

## Gyorsulás-idő függvény, grafikon

![[gyorsulas.svg]]
  
$$
\Large{
a(t) = -A \omega^2 \sin\bigl( \omega t \bigr) \quad \Rightarrow \quad a(y) = -\omega^2 y
}
$$

![[at.svg]]

---

## Sebesség-kitérés függvény

$$
\Large{
v(y) = \omega \sqrt{A^2 - y^2}
}
$$

### Bizonyítás:

#### Hasonlósággal

$$
\Large{
\dfrac{v_y}{v_\text{max}} = \cos(\alpha) = \dfrac{\sqrt{A^2 - y^2}}{A}
}
$$

$$
\Large{
v_y = A \omega \dfrac{\sqrt{A^2 - y^2}}{A} \quad \Rightarrow \quad \boxed{v_y = \omega \sqrt{A^2 - y^2}}
}
$$

#### Trigonometrikusan

$$
\Large{
\begin{cases}
y(t) = A \sin\bigl( \omega t \bigr) \\
v(t) = A \omega \cos\bigl( \omega t \bigr)
\end{cases}
}

\quad

\Large{
\begin{cases}
\dfrac{y}{A} = \sin\bigl( \omega t \bigr) \\
\dfrac{v}{A \omega} = \cos\bigl( \omega t \bigr)
\end{cases}
}
$$

$$
\Large{
\begin{cases}
\dfrac{y^2}{A^2} = \sin^2\bigl( \omega t \bigr) \\
\dfrac{v^2}{A^2 \omega^2} = \cos^2\bigl( \omega t \bigr)
\end{cases}
\quad \Rightarrow \quad
\dfrac{y^2}{A^2} + \dfrac{v^2}{A^2 \omega^2} = 1
}
$$

$$
\Large{
y \omega^2 = v^2 = A^2 \omega ^2 \quad \Rightarrow \quad \boxed{v = \omega \sqrt{A^2 - y^2}}
}
$$

